\documentclass{beamer}
\usepackage{url}
\usepackage[Serbian]{babel}
\usepackage{ifluatex,ifxetex}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usetheme{Madrid}
\usepackage{graphicx}

\title{Mehanički Turčin}
\author{Nikola Novaković \\ Sofija Rvović \\ 287/20}
\institute{MATF}
\date{2021}
\titlegraphic{\includegraphics[width=.19\textwidth,height=.2\textheight]{matf}}

\begin{document}
\frame{\titlepage}
\begin{frame}
\frametitle{Sadržaj}
\begin{itemize}
\item[•] Uvod
\item[•] Kratka istorija
\item[•] Konstrukcija mašine i princip rada 
\item[•] Turneja po Severnoj Americi
\item[•] Uništenje i otkriće prevare
\item[•] Nasletstvo i ideje
\item[•]Literatura
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 
 \begin{figure}
 \center
        \includegraphics[height=0.55\textwidth]{sahista}
        \caption{Mehanički šahista}
      \end{figure}
      
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Uvod}
\begin{itemize}

\item<1-> Mašina koja je zaprepastila mnoge učene ljude osamnestog veka nazvana je Mehanički Turčin. Ova mašina je mogla da igra šah sa nasumičnim protivnicima i da ih pobeđuje.
\item<2-> Stvaraoc ove neverovatne mašine bio je austrijski pisac i pronalazač, baron Volfgan fon Kemplen. Mašina je prvi put predstavljena na dvoru njegove carice, Marije Terezije. Carica je bila oduševljena izumom i nije primetila prevaru koja se krije iza svega, kao i mnogi sledećih 80 godina.
\end{itemize}  

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Kratka istorija}
\center

\begin{figure}
      \includegraphics[height=0.50\textwidth]{Kempelen}
        \caption{Kemplen}
      \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Kratka istorija}
\framesubtitle{Volfgang fon Kemplen}

\begin{itemize}
\item Rođen je u Preburgu 1734. godine i kršten u katuličkoj katedrali Sveti Martin.
\pause
\item Bio je pronalazač, pisac, pesnik i baron za vreme Svetog Rimskog Carstva. 
\pause
\item Najpoznatija dela su mu bili Mehanički Turčin, automat šahista, govorni aparat koji imitira ljudski govor, trodimenziono, znakovno pismo i pontonski most na Dunavu. Jedino patentirano delo je parna turbina.
\pause
\item Imao je izuzetno plodan profesionalni život, ali je privatno bio izuzetno nesrećan čovek. Prva žena mu je umrla samo dva meseca nakon venčanja, od malih boginja.
\pause
\item Drugi put se oženio, 1762. godine, Anom Marijom Gobelius koja je bila saputnica supruge grofa Janosa Erdodija. Sa njom je dobio petoro dece u periodu od osam godina. U životu su ostali najstarija ćerka Marija Terez i sin Karoli koji ga je jedini nadživeo. 
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Kratka istorija}
\framesubtitle{Prvo prikazivanje Turčina i turneja po Evropi}

\begin{itemize}
\item Mehanički Turčin je prvi put prikazan na dvoru Marije Terezije, 1770. godine.
\pause
\item Carica je bila oduševljena ovim izumom posebno zato što ju je Kemplen uverio da nije prevarena.
Mašina je pobedila sve prisutne izazivače.
\pause
\item Caričin sin je bio pokrovitelj prve turneje ovog automata po Evropi.
Automat je pobedio Napoleona Bonapartu, Američkog izaslanika u Ujedinjenom Kraljevstvu i Jekatarinu Veliku, Rusku caricu.
\pause
\item Mehanički turčin je samo ponekad gubio od najvećih šahmajstora tog vremena.

\end{itemize}

\begin{figure}[right]
        \includegraphics[height=0.15\textwidth]{marija_terezija}
        \caption{Marija Terezija}
 \end{figure}
 
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Konstrukcija mašine i princip rada }

\begin{itemize}

\item[•] Mehanički Turčin je bio sastavljen od robotske lutke obučene u velelepne, tradicionalne haljine sa turbanom, zbog toga je i nazvan Turčinom, i od velike kutije sa mehanizmom i kontrolnom prostorijom za operatera.
\pause
\item[•] Na vrhu kutije bila je pričvršćena šahovska tabla i za njom je sedeo robotski čovek sa lulom.
\pause
\item[•] Mehanizam se sastojao iz zupčanika, palica i metalnih niti koj su bili povezani sa mehanizmom čovekolikog robota i magnetima ispod table za šah pomoću kojih je operater zadavao komande šahisti.
\pause
\item[•] Operater je sedeo u skrivenom odeljku, pod tablom, nasuprot složenom mehanizmu. Kada bi počela partija šaha sva vratanca i fioke na kutiji bi bile otvarane da pokazu da u unutrašnjosti nema ljudi, a operater se sakrivao u postolju.
\pause
\item[•] Posle Kemplenove smrti, novi vlasnik mašine je dodao još neke delove i poboljšao pokrete lažnog šahiste. Dodao je zvučne efekte kao što su : „Šah !”, „Šuh !”, „Šeh !” i „Šah mat !”.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}


\begin{figure}[bottom]
        \includegraphics[height=0.15\textwidth]{mehanizam}
        \caption{Mehanizam}
 \end{figure}
 
 \begin{figure}[top]
        \includegraphics[height=0.15\textwidth]{operater}
        \caption{Operater}
 \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Turneja po Severnoj Americi}

\begin{itemize}

\item Automatona je posle smrti pronalazača kupi Johan Melez, poznati Nemački pronalazač i zabavljač. On je šahistu unapredio i krenu sa njim na novu turneju po Evropi.
\pause
\item Pošto je u Evropi sve dobro prošlo, Američki izaslanik u Francuskoj poziva Meleza da izloži svoju šahovsku mašinu u SAD-u.
\pause
\item Prva izložba u Severnoj Americi bila je održana na Brodveju, u hotelu Nacional Hotel. Ovde je Turčin dočekan sa velikim uzbuđenjem i interesovanjem za rad ovog čuda tehnike.
\pause 
\item  Zbog velikog interesovanja u drugim krajevima Amerike, Melez je održao još jedan spektakl u Njukorku. Na ovoj izložbi mašina je pobedila dva velemajstora u šahu i impresionirala više od tri hiljade prisutnih posmatrača. Nakon ove izložbe mnogi su nagađali da mašinu pokreće čovek iz njene utrobe i mnogi su nudili da otkupe Turčina radi otkrivanja istine.
 \pause 
\item  Nastavak ove turneje trebalo je da se nastavi na Kubi i u Vašinktonu, ali se Melez udavio u brodolomu.
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}

 \begin{figure}[bottom]
      \includegraphics[height=0.5\textwidth]{broadway.jpg}
        \caption{Brodvej danas}
 \end{figure}
 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Otkrivanje prevare}
\begin{itemize}
\item Prevara je otkrivena kada su trojica znatiželjnika otkupila šah-mašinu i poklonili je muzeju Čarles Vilson Pele u Filadelfiji, 1844. godine.
\pause
\item Deset godina kasnije muzej je izgoreo u požaru i sa njim je uništena i mašina za igranje igre dama i kraljeva, barona Kemplena.
\pause
\item Nakon ove katastrofe sin Johana Meleza je otkrijo široj javnosti tajnu uspešnosti mašine njegovog oca u nekoliko intervjua za časopis „The Chess Monthly”.
\pause
\item Prvi operater Mehaničkog Turčina bio je sluga barona Kemplena.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}

 \begin{figure}[bottom]
      \includegraphics[height=0.5\textwidth]{Filadelfija.jpg}
        \caption{Muzej u Filadelfiji}
 \end{figure}
 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nasledstvo i ideje}
\begin{itemize}
\item Ovaj automat, iako prevara, podstakao je naučinke i pronalazače širom sveta na ideju o veštačkoj inteligenciji i mašinama koje će moći da obavljaju složene operacije, poput igranja šaha, potpuno samostalno. 
\pause
\item Nakon dvesta godina istraživanja stvoren je prvi računarski program koji može da igra šah sa čovekom i da pobedi.
\pause
\item Zahvaljujući Kemplenovoj ideji mi danas posedujemo tehnologiju koja nam može olakšati život. Na ideji o mašini koja može samostalno da igra šah razvile su se mnoge popularne grane nauke u današnjem svetu :
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}

\begin{enumerate}
\item Kibernetika
\item Bioinformatika
\item Robotika
\item Tehnološka genetika
\end{enumerate}

 \begin{figure}[bottom]
      \includegraphics[height=0.15\textwidth]{robot.jpeg}
        \caption{Robot Sofija}
 \end{figure}
 
 \begin{figure}[top]
        \includegraphics[height=0.15\textwidth]{dr kiborg.jpg}
        \caption{Prvi kiborg}
 \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}

 \begin{figure}[]
        \includegraphics[height=0.5\textwidth]{neurocip.png}
        \caption{Neuročip - Sajber Svinja}
 \end{figure}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Literatura}

\begin{enumerate}
\item https://sr.wikipedia.org/wiki/Nikola/Mehanicki Turcin%D0%9A%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%81%D0%BD%D0%B8%D0%BA:Neki1lik/%D0%BF%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BA
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}

\begin{center}
 Hvala na pažnji !   \Smiley 
\end{center}

\end{frame}

\end{document}
